\chapter{Analisi Condotte e Risultati}

\label{chapter:AnalisiRisultati}

In questo capitolo verranno illustrate le analisi condotte sul data warehouse definite nella fase di \textit{stima del carico di lavoro preliminare}, presentata e discussa nella sottosezione \ref{subsection:StimaCaricoLavoroPreliminare} del capitolo \ref{chapter:AnalisiSorgentiDati} ed i rispettivi risultati. Per ogni analisi stabilita verrà presentata la query in linguaggio \texttt{SQL} che ha permesso di reperire i dati necessari per affrontare l'analisi, una tabella che descrive il risultato ottenuto tramite l'esecuzione della query ed i grafici, creati utilizzando il software \texttt{Excel} offerto da \texttt{Microsoft}, che consentono una visualizzazione intuitiva e veloce del risultato della analisi.

\section{Analisi 1: Distribuzione degli incidenti in base alle condizioni meteorologiche}

L'obiettivo di questa analisi è indagare una possibile correlazione tra gli incidenti registrati e le condizioni meteorologiche al momento dell'incidente in un periodo compreso tra il 2010 ed il 2016. Il risultato mostrato in tabella \ref{tab:RisultatoQuery1} riporta tutti i possibili valori delle condizioni atmosferiche presenti nel dataset \texttt{Meteo} sulle righe e, sulle colonne, il numero totale di incidenti avvenuti, distinguendo tra incidenti mortali e non mortali. Osservando il codice \texttt{SQL} riportato nel listato \ref{code:querySQLAnalisi1}, il risultato è ottenuto effettuando un'operazione di \textit{join} sul campo \textit{fenomeni} tra le tre tabelle ottenute nelle sottoquery nelle righe 2, 3 e 4 che rispettivamente identificano il numero totale di incidenti, il numero totale di incidenti non mortali ed il numero totale di incidenti mortali per ogni categoria di fenomeno atmosferico.

\begin{code}[h!]
\lstset{language=SQL}
\begin{lstlisting}[breaklines=true, frame=single, captionpos=b, keepspaces=true, numbers=left,  tabsize=1, basicstyle = \footnotesize]
SELECT q.fenomeni, q.numeroIncidentiTotali, c.incidentiNonMortali, d.incidentiMortali 
FROM
		(SELECT m.fenomeni AS Fenomeni, COUNT(*) AS numeroIncidentiTotali FROM DWH.Incidenti AS i 
	JOIN 
		DWH.Meteo AS m ON i.idMeteo = m.idMeteo GROUP BY m.fenomeni) as q 
	LEFT JOIN 
		(SELECT DWH.Meteo.fenomeni AS fenomeni, COUNT(*) as incidentiNonMortali FROM DWH.Incidenti
	JOIN 
		DWH.Meteo ON DWH.Incidenti.idMeteo = DWH.Meteo.idMeteo WHERE DWH.Incidenti.numeroMorti = 0 GROUP BY DWH.Meteo.fenomeni) AS c ON q.fenomeni = c.fenomeni 
	LEFT JOIN 
		(SELECT DWH.Meteo.fenomeni as fenomeni, COUNT(*) AS incidentiMortali FROM DWH.Incidenti
	JOIN
		DWH.Meteo ON DWH.Incidenti.idMeteo = DWH.Meteo.idMeteo WHERE DWH.Incidenti.numeroMorti <> 0 GROUP BY DWH.Meteo.fenomeni) AS d ON q.fenomeni = d.fenomeni;
\end{lstlisting}
\caption[Query \texttt{SQL} per l'analisi \textit{\textquotedblleft{}Distribuzione degli incidenti in base alle condizioni meteorologiche\textquotedblright{}}]{Query \texttt{SQL} per l'analisi \textit{\textquotedblleft{}Distribuzione degli incidenti in base alle condizioni meteorologiche\textquotedblright{}.}}
\label{code:querySQLAnalisi1}
\end{code}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Fenomeno\\   Atmosferico\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Numero di incidenti\\  non mortali\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Numero di \\ incidenti mortali\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Numero totale \\ di incidenti\end{tabular}} \\ \hline
			\textit{Sereno} & 129314 & 1026 & 130340 \\ \hline
			\textit{Nebbia} & 24936 & 192 & 25128 \\ \hline
			\textit{Pioggia} & 48200 & 304 & 48504 \\ \hline
			\textit{Pioggia e nebbia} & 3933 & 38 & 3971 \\ \hline
			\textit{Pioggia e neve} & 239 & 1 & 240 \\ \hline
			\textit{Pioggia, neve e nebbia} & 48 & 0 & 48 \\ \hline
			\textit{Pioggia, neve e temporale} & 213 & 4 & 217 \\ \hline
			\textit{Pioggia e temporale} & 16586 & 127 & 16713 \\ \hline
			\textit{Pioggia, temporale e nebbia} & 1267 & 8 & 1275 \\ \hline
			\textit{Temporale} & 2058 & 11 & 2069 \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Risultato della query \textquotedblleft\textit{Distribuzione degli incidenti in base alle condizioni meteorologiche}\textquotedblright{}.}
	\label{tab:RisultatoQuery1}
\end{table}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Immagini/query1torta}
	\caption{Grafico a torta che indica la ripartizione degli incidenti in base ai tre fenomeni atmosferici principali: sereno (in colore arancione), pioggia (in colore verde) e nebbia (in colore rosso).}
	\label{fig:GraficoQuery1_Torta}
\end{figure}


La figura \ref{fig:GraficoQuery1_Barre} mostra un grafico che consente di visualizzare la ripartizione degli incidenti mortali e non mortali in base al fenomeno atmosferico in atto al momento dell'incidente, mentre nella figura \ref{fig:GraficoQuery1_Torta} viene offerta una visualizzazione più compatta della distribuzione degli incidenti in cui i fenomeni \textit{pioggia, pioggia/nebbia, pioggia/neve, pioggia/neve/nebbia, pioggia/neve/temporale, pioggia/temporale, pioggia/temporale/nebbia} e \textit{temporale} sono stati accorpati sotto la voce \textit{pioggia}.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Immagini/query1}
	\caption{Grafico a barre che rappresenta la ripartizione degli incidenti mortali (in colore arancione) e non mortali (in colore blu) in base al fenomeno atmosferico in atto al momento dell'incidente.}
	\label{fig:GraficoQuery1_Barre}
\end{figure}
Dalla tabella \ref{tab:RisultatoQuery1} e dai grafici \ref{fig:GraficoQuery1_Barre} e \ref{fig:GraficoQuery1_Torta} emergono le seguenti considerazioni:
\begin{itemize}
	\item il 57\% degli incidenti avviene con cielo sereno mentre il 32\% quando è presente solo la pioggia, o pioggia in combinazione con altri fenomeni meteorologici. Questo risultato viene influenzato maggiormente dalla spoporzione tra il numero di giorni in cui c'è il sole rispetto a quelli in cui è presente la pioggia, al momento in cui è avvenuto un incidente.
	\\ Si è pensato, quindi, di utilizzare un altro tipo di valutazione piuttosto che il mero confronto tra conteggi. Si ha che su 2557 giorni totali, 1528 sono sereni, 755 presentano pioggia e i restanti 274 erano nebbiosi. \uppercase{è} stato determinato il numero medio di incidenti giornaliero nei giorni soleggiati come \begin{equation}
		n\ped{s} = \frac{\textit{\# totale incidenti con sole}}{\# \textit{\text{giorni di sole}}} = \frac{130340}{1528} = 85,301 \approx 85 
	\end{equation}
	\\
	Il numero medio di incidenti in presenza di pioggia invece è stato determinato come \begin{equation}
	n\ped{p} = \frac{\textit{\# totale incidenti con pioggia}}{\# \textit{\text{giorni di pioggia}}} = \frac{73037}{755} = 96,785 \approx 97  
	\end{equation}
	Da questa analisi, emerge il fatto che nei giorni di pioggia si ha un incremento considerevole del numero medio giornaliero di incidenti (circa 12 incidenti in più), evidenziando come la visibilità ridotta e le avverse condizioni della strada incidano sulla sicurezza, aumentando così la probabilità dell'avvenimento di un incidente stradale (mortale o non mortale);
	\item focalizzando l'attenzione sulla mortalità degli incidenti in base alle condizioni meteorologiche, si è calcolato il numero medio di incidenti mortali giornalieri in modo del tutto analogo al punto precedente. In particolare, nei giorni di sole
	\begin{equation}
	n\ped{s\ped{mort}} = \frac{\textit{\# incidenti mortali con sole}}{\# \textit{\text{giorni di sole}}} = \frac{1026}{1528} \approx 0,671
	\end{equation}
	mentre, nei giorni di pioggia
	\begin{equation}
	n\ped{p\ped{mort}} = \frac{\textit{\# incidenti mortali con pioggia}}{\# \textit{\text{giorni di pioggia}}} = \frac{493}{755} \approx 0,652
	\end{equation}
	Il numero medio di incidenti mortali nei giorni di pioggia risulta leggermente inferiore rispetto a quello nei giorni di sole. Da questa analisi emerge, quindi, che la pioggia non sia così determinante nel causare incidenti mortali.
	\item focalizzando ora l'attenzione sulla non mortalità degli incidenti in base alle condizioni meteorologiche, si è calcolato il numero medio di incidenti non mortali giornalieri in modo del tutto analogo ai due punti precedenti. In particolare, nei giorni di sole
	\begin{equation}
	n\ped{s\ped{nonmort}} = \frac{\textit{\# incidenti non mortali con sole}}{\# \textit{\text{giorni di sole}}} = \frac{129314}{1528} = 84,629 \approx 85 
	\end{equation}
	mentre, nei giorni di pioggia
	\begin{equation}
	n\ped{p\ped{nonmort}} = \frac{\textit{\# incidenti non mortali con pioggia}}{\# \textit{\text{giorni di pioggia}}} = \frac{72544}{755} = 96,084 \approx 96
	\end{equation}
	Da questa analisi, emerge il fatto che nei giorni di pioggia si ha un incremento considerevole del numero medio giornaliero di incidenti (circa 11 incidenti in più), evidenziando come la visibilità e le avverse condizioni della strada incidano sulla sicurezza, aumentando così la probabilità dell'avvenimento di un incidente stradale non mortale;
	\item la neve, negli anni presi in considerazione, è caduta solo in 6 giorni. Non sembra influenzare né il numero di incidenti medio giornaliero (pari a circa 0,84) né risulta determinante nella mortalità degli stessi, con un rapporto pari a circa 0,66.
\end{itemize}
\newpage
\section{Analisi 2: Confronto annuale degli incidenti avvenuti per ogni fascia oraria del giorno}

L'obiettivo di questa analisi è studiare nell'arco di ogni anno la distribuzione degli incidenti per fascia oraria del giorno. Il risultato mostrato in tabella \ref{tab:RisultatoQuery2} è ottenuto mediante l'esecuzione della query riportata nel listato \ref{code:querySQLAnalisi2} e mostra il numero totale degli incidenti avvenuti annualmente suddivisi per fasce orarie. Il grafico illustrato in figura \ref{fig:GraficoQuery2_Linee} permette un confronto visivo dell'andamento degli incidenti durante il giorno per i diversi anni.

\begin{code}[h!]
\lstset{language=SQL}
\begin{lstlisting}[breaklines=true, frame=single, captionpos=b, keepspaces=true, numbers=left]
SELECT d.anno, o.ore, COUNT(*) as numeroIncidenti
FROM DWH.Incidenti as i JOIN DWH.Orario as o ON i.idOrario = o.idOrario JOIN DWH.Data as d ON i.idData = d.idData
GROUP BY d.anno, o.ore;
\end{lstlisting}
\caption[Query \texttt{SQL} per l'analisi \textit{\textquotedblleft{}Confronto annuale degli incidenti avvenuti per ogni fascia oraria del giorno\textquotedblright{}}]{Query \texttt{SQL} per l'analisi \textit{\textquotedblleft{}Confronto annuale degli incidenti avvenuti per ogni fascia oraria del giorno\textquotedblright{}.}}
\label{code:querySQLAnalisi2}
\end{code}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Immagini/query2}
	\caption{Grafico a linee che rappresenta la variazione del numero di incidenti per fascia oraria suddiviso per anno: 2010 (in colore rosso), 2011 (in colore grigio), 2012 (in colore giallo), 2013 (in colore blu), 2014 (in colore verde), 2015 (in colore viola) e 2016 (in colore marrone).}
	\label{fig:GraficoQuery2_Linee}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\textbf{Ore / Anno} & \textbf{2010} & \textbf{2011} & \textbf{2012} & \textbf{2013} & \textbf{2014} & \textbf{2015} & \textbf{2016} \\ \hline
			\textit{00:00:00 - 01:00:00} & 821 & 885 & 699 & 754 & 676 & 660 & 703 \\ \hline
			\textit{01:00:00 - 02:00:00} & 731 & 619 & 531 & 512 & 484 & 503 & 516 \\ \hline
			\textit{02:00:00 - 03:00:00} & 502 & 479 & 398 & 444 & 410 & 376 & 428 \\ \hline
			\textit{03:00:00 - 04:00:00} & 402 & 391 & 365 & 379 & 307 & 303 & 323 \\ \hline
			\textit{04:00:00 - 05:00:00} & 373 & 361 & 335 & 327 & 293 & 303 & 272 \\ \hline
			\textit{05:00:00 - 06:00:00} & 396 & 416 & 380 & 368 & 339 & 287 & 349 \\ \hline
			\textit{06:00:00 - 07:00:00} & 640 & 614 & 518 & 529 & 496 & 471 & 542 \\ \hline
			\textit{07:00:00 - 08:00:00} & 1378 & 1477 & 1217 & 1165 & 1097 & 1051 & 1129 \\ \hline
			\textit{08:00:00 - 09:00:00} & 2569 & 2411 & 2280 & 2089 & 1888 & 1918 & 2029 \\ \hline
			\textit{09:00:00 - 10:00:00} & 2442 & 2437 & 2210 & 2033 & 2016 & 2038 & 1945 \\ \hline
			\textit{10:00:00 - 11:00:00} & 2244 & 2235 & 2052 & 2040 & 1861 & 1855 & 1930 \\ \hline
			\textit{11:00:00 - 12:00:00} & 2289 & 2400 & 2106 & 2056 & 1870 & 1877 & 2008 \\ \hline
			\textit{12:00:00 - 13:00:00} & 2251 & 2287 & 2013 & 1907 & 1908 & 1806 & 1949 \\ \hline
			\textit{13:00:00 - 14:00:00} & 2008 & 2074 & 1806 & 1751 & 1649 & 1562 & 1784 \\ \hline
			\textit{14:00:00 - 15:00:00} & 1916 & 2019 & 1714 & 1719 & 1519 & 1592 & 1765 \\ \hline
			\textit{15:00:00 - 16:00:00} & 2181 & 2157 & 1811 & 1887 & 1692 & 1669 & 1892 \\ \hline
			\textit{16:00:00 - 17:00:00} & 2508 & 2495 & 2121 & 2089 & 1885 & 1844 & 2023 \\ \hline
			\textit{17:00:00 - 18:00:00} & 2653 & 2580 & 2275 & 2230 & 2066 & 2012 & 2093 \\ \hline
			\textit{18:00:00 - 19:00:00} & 2675 & 2493 & 2268 & 2288 & 2078 & 2038 & 2148 \\ \hline
			\textit{19:00:00 - 20:00:00} & 2207 & 2070 & 1761 & 1858 & 1710 & 1550 & 1701 \\ \hline
			\textit{20:00:00 - 21:00:00} & 1509 & 1435 & 1325 & 1383 & 1195 & 1206 & 1165 \\ \hline
			\textit{21:00:00 - 22:00:00} & 1040 & 988 & 889 & 919 & 820 & 765 & 813 \\ \hline
			\textit{22:00:00 - 23:00:00} & 857 & 785 & 711 & 684 & 600 & 643 & 608 \\ \hline
			\textit{23:00:00 - 00:00:00} & 899 & 885 & 765 & 796 & 701 & 583 & 677 \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Risultato della query \textquotedblleft\textit{Confronto annuale degli incidenti avvenuti per ogni fascia oraria del giorno}\textquotedblright{}.}
	\label{tab:RisultatoQuery2}
\end{table}

Dalla tabella \ref{tab:RisultatoQuery2} e dal grafico \ref{fig:GraficoQuery2_Linee} emergono le seguenti considerazioni:
\begin{itemize}
	\item l'andamento della curva risulta essere simile per ciascun anno, fatto che mette in evidenza che le abitudini delle persone risultano essere simili nel tempo;
	\item gli anni 2010 e 2011 sono gli anni con il maggior numero di incidenti, mentre gli anni 2015 e 2016 sono gli anni con il minor numero di incidenti;
	\item esiste un andamento decrescente nell'intervallo che va dalle ore 00:00 alle ore 05:00 e dalle 19:00 alle 00:00, mentre i massimi della curva sono in corrispondenza delle fasce d'orario dalle 08:00 alle 09:00 e dalle 18:00 alle 19:00 che corrisponde infatti al flusso migratorio dei lavoratori;
	\item il numero di incidenti tra le 9:00 e le 19:00 conserva una media alta rispetto agli altri momenti della giornata.
\end{itemize}

\newpage

\section{Analisi 3: Studio della distribuzione geografica degli incidenti}

L'obiettivo di questa analisi è scoprire quali sono le 20 strade con il numero di incidenti medio annuo più alto. Il risultato mostrato nella tabella \ref{tab:RisultatoQuery3} associa a ciascuna via il numero medio totale di incidenti annuo e suddivide questo valore in numero medio di incidenti non mortali e numero medio di incidenti mortali.

La query in listato \ref{code:querySQLAnalisi3} estrae le informazioni di interesse effettuando un'operazione di \textit{join} sul campo \textit{strada} delle tre sottotabelle che identificano rispettivamente il numero medio totale di incidenti (riga 2), il numero medio di incidenti non mortali (riga 6) ed il numero medio di incidenti mortali (riga 11). Il grafico presentato in figura \ref{fig:GraficoQuery3_Barre} mostra il numero medio annuo degli incidenti nelle 20 vie più incidentate nel comune di Roma. Ogni barra è la composizione degli incidenti mortali e non mortali avvenuti in una via.

\begin{code}[h!]
\lstset{language=SQL}
\begin{lstlisting}[breaklines=true, frame=single, captionpos=b, keepspaces=true, numbers=left, basicstyle = \tiny, tabsize=1]
SELECT snm.strada, tot.numeroMedioIncidenti, snm.numeroMedioIncidentiNonMortali, sm.numeroMedioIncidentiMortali 

FROM
	(SELECT DISTINCT(s.strada), (count(*)/7) AS numeroMedioIncidenti
	  FROM DWH.Incidenti AS i JOIN DWH.Helper_Incidenti_Strade AS his ON i.idHelper_Incidenti_Strade = his.idHelper_Incidenti_Strade JOIN DWH.Strade AS s ON his.Strade_idStrada = s.idStrada JOIN DWH.Data AS d ON i.idData = d.idData GROUP BY s.strada) AS tot
  LEFT JOIN
  	(SELECT DISTINCT(s.strada), (count(*)/7) as numeroMedioIncidentiNonMortali FROM DWH.Incidenti AS i JOIN DWH.Helper_Incidenti_Strade AS his ON i.idHelper_Incidenti_Strade = his.idHelper_Incidenti_Strade JOIN DWH.Strade AS s ON his.Strade_idStrada = s.idStrada JOIN DWH.Data AS d ON i.idData = d.idData WHERE i.numeroMorti = 0 GROUP BY s.strada) AS snm ON snm.strada = tot.strada
  LEFT JOIN
	(SELECT DISTINCT(s.strada), (count(*) / 7) AS numeroMedioIncidentiMortali FROM DWH.Incidenti AS i JOIN DWH.Helper_Incidenti_Strade AS his ON i.idHelper_Incidenti_Strade = his.idHelper_Incidenti_Strade JOIN DWH.Strade AS s ON his.Strade_idStrada = s.idStrada JOIN DWH.Data AS d ON i.idData = d.idData WHERE i.numeroMorti <> 0 GROUP BY s.strada) AS sm ON snm.strada = sm.strada
	
ORDER BY snm.numeroMedioIncidentiNonMortali DESC
LIMIT 20;
\end{lstlisting}
\caption[Query \texttt{SQL} per l'analisi \textit{\textquotedblleft{}Studio della distribuzione geografica degli incidenti\textquotedblright{}}]{Query \texttt{SQL} per l'analisi \textit{\textquotedblleft{}Studio della distribuzione geografica degli incidenti\textquotedblright{}.}}
\label{code:querySQLAnalisi3}
\end{code}

\newpage

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\linewidth]{Immagini/query3}
	\caption{Grafico a barre che rappresenta il numero medio annuo degli incidenti nelle 20 vie più incidentate, mostrando il numero di incidenti mortali (in colore arancione) ed il numero di incidenti non mortali (in colore blu).}
	\label{fig:GraficoQuery3_Barre}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\textbf{Strada} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Numero medio \\ totale di incidenti\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Numero medio di\\ incidenti non mortali\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Numero medio di\\ incidenti mortali\end{tabular}} \\ \hline
			\textit{Via Cristoforo Colombo} & 686 & 676 & 10 \\ \hline
			\textit{Via Casilina} & 639 & 633 & 6 \\ \hline
			\textit{Via Prenestina} & 588 & 583 & 5 \\ \hline
			\textit{Via Tiburtina} & 498 & 493 & 5 \\ \hline
			\textit{Via Tuscolana} & 469 & 466 & 4 \\ \hline
			\textit{Viale Palmiro Togliatti} & 389 & 386 & 2 \\ \hline
			\textit{Via Nomentana} & 389 & 382 & 7 \\ \hline
			\textit{Via Di Boccea} & 322 & 319 & 3 \\ \hline
			\textit{Via Appia Nuova} & 319 & 316 & 3 \\ \hline
			\textit{Via Cassia} & 321 & 316 & 6 \\ \hline
			\textit{Via Salaria} & 315 & 311 & 4 \\ \hline
			\textit{Via Ostiense} & 311 & 308 & 3 \\ \hline
			\textit{Via Aurelia} & 300 & 298 & 2 \\ \hline
			\textit{Via Portuense} & 278 & 274 & 4 \\ \hline
			\textit{Via Laurentina} & 261 & 258 & 3 \\ \hline
			\textit{Via Flaminia} & 222 & 219 & 3 \\ \hline
			\textit{Via Trionfale} & 215 & 214 & 1 \\ \hline
			\textit{Via Ardeatina} & 199 & 197 & 1 \\ \hline
			\textit{Via Collatina} & 186 & 185 & 2 \\ \hline
			\textit{Via Della Magliana} & 184 & 182 & 2 \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
\caption{Risultato della query \textquotedblleft\textit{Analisi della distribuzione geografica degli incidenti}\textquotedblright{}, mostrando il numero di incidenti non mortali ed il numero di incidenti mortali.}
\label{tab:RisultatoQuery3}
\end{table}

Le mappe riportate in figura \ref{fig:mappaIncidentiBing} offrono una visualizzazione sulla mappa geografica del comune di Roma della distribuzione delle 20 vie più incidentate (i quadrati in colore rosso permettono di identificare queste vie) in figura \ref{fig:aDistrInc} e, tramite un grafico a barre, del numero di incidenti registrati per ogni via individuata precedentemente, distinguendo tra gli incidenti non mortali (in colore verde) da quelli mortali (in colore rosso) in figura \ref{fig:bCountInc}.

\begin{figure}[h!]
	\captionsetup[subfigure]{width=0.35\textwidth}
	\centering
	\subfloat[Rappresentazione delle 20 vie più incidentate nel comune di Roma riportate in tabella \ref{tab:RisultatoQuery3}]{	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{immagini/distribuzioneIncidenti.png}\label{fig:aDistrInc}}
	\subfloat[Rappresentazione del numero di incidenti relativi alle 20 vie riportate in tabella \ref{tab:RisultatoQuery3}]{	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{immagini/mappa_numerica.png}\label{fig:bCountInc}}
	\caption{Visualizzazione su mappa delle 20 vie maggiormente coinvolte in incidenti.}
	\label{fig:mappaIncidentiBing}
\end{figure}

Le vie che sono risultate le più incidentate sono vie molto trafficate ogni giorno nel comune di Roma, essendo le strade principali. 
La figura \ref{fig:mappaTermica}, invece, offre una rappresentazione termica (chiamata \textit{heat map}) degli incidenti stradali. Più il colore tende al rosso, maggiore è il numero di incidenti identificati nell'area evidenziata. Come si può notare, la maggior parte dei sinistri avvengono sulle vie maggiormente trafficate, in particolare nella zona del centro e del litorale laziale che permette di raggiungere Roma (ad esempio, la frazione Lido di Ostia).
\\
L'articolo di giornale\footnote{\raggedright \url{http://www.blitzquotidiano.it/cronaca-italia/roma-incidenti-stradali-ecco-le-vie-piu-pericolose-2437596/}} presente sul sito Web del giornale \textit{Blitz Quotidiano} riporta alcune considerazioni che confermano il risultato dell'analisi compiuta.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth, height=0.24\textheight]{Immagini/mappa_terminca}
	\caption{Visualizzazione della distribuzione dei sinistri nel comune di Roma e del loro numero mediante la rappresentazione \textquotedblleft mappa termica\textquotedblright.}
	\label{fig:mappaTermica}
\end{figure}

\section{Analisi 4: Andamento degli incidenti (mortali e non mortali) per ciascun anno}

L'obiettivo di questa analisi è studiare l'andamento del numero di incidenti non mortali e mortali nel corso del tempo. La tabella \ref{tab:RisultatoQuery4} mostra i risultati ottenuti. Nel grafico \ref{fig:GraficoQuery4_Linee_1} viene mostrato un confronto dei due andamenti distinti, mentre il grafico \ref{fig:GraficoQuery4_Linee_2} mette in relazione le due grandezze rappresentando l'andamento del rapporto (espresso in percentuale) tra il numero di incidenti mortali ed il numero di incidenti non mortali nel corso del tempo. 

\begin{code}[h!]
\lstset{language=SQL}
\begin{lstlisting}[breaklines=true, frame=single, captionpos=b, keepspaces=true, numbers=left, tabsize=1]
SELECT q.anno, q.numeroIncidentiTotali, c.incidentiNonMortali, e.incidentiMortali FROM
	(SELECT DWH.Data.anno as anno, COUNT(*) as numeroIncidentiTotali FROM DWH.Incidenti as i JOIN DWH.Data ON i.idData = DWH.Data.idData GROUP BY DWH.Data.anno) as q
	LEFT JOIN 
	(SELECT DWH.Data.anno as anno, COUNT(*) as incidentiNonMortali FROM DWH.Incidenti as i JOIN DWH.Data ON i.idData = DWH.Data.idData WHERE i.numeroMorti = 0 GROUP BY DWH.Data.anno) as c ON q.anno = c.anno
	LEFT JOIN 
	(SELECT DWH.Data.anno as anno, COUNT(*) as incidentiMortali FROM DWH.Incidenti as i JOIN DWH.Data ON i.idData = DWH.Data.idData WHERE i.numeroMorti <> 0 GROUP BY DWH.Data.anno) as e ON q.anno = e.anno;
\end{lstlisting}
\caption[Query \texttt{SQL} per l'analisi \textit{\textquotedblleft{}Andamento degli incidenti (mortali e non mortali) per ciascun anno\textquotedblright{}}]{Query \texttt{SQL} per l'analisi \textit{\textquotedblleft{}Andamento degli incidenti (mortali e non mortali) per ciascun anno\textquotedblright{}.}}
\label{code:querySQLAnalisi4}
\end{code}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Immagini/query4}
	\caption{Grafico a linee che indica l'andamento degli incidenti mortali (in colore arancione) e non mortali (in colore blu) nel periodo temporale dal 2010 al 2016.}
	\label{fig:GraficoQuery4_Linee_1}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Immagini/query4BIS}
	\caption{Grafico a linee che rappresenta l'andamento del rapporto tra il numero di incidenti mortali ed il numero di incidenti non mortali nel corso del tempo.}
	\label{fig:GraficoQuery4_Linee_2}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\textbf{Anno} & \textbf{Totale} & \textbf{Incidenti non mortali} & \textbf{Incidenti mortali} & \textbf{Rapporto} \\ \hline
			2010 & 37491 & 37154 & 337 & 0,91 \% \\ \hline
			2011 & 36993 & 36690 & 303 & 0,83 \% \\ \hline
			2012 & 32550 & 32298 & 252 & 0,78 \% \\ \hline
			2013 & 32207 & 31955 & 252 & 0,79 \% \\ \hline
			2014 & 29560 & 29328 & 232 & 0,79 \% \\ \hline
			2015 & 28912 & 28687 & 225 & 0,78 \% \\ \hline
			2016 & 30792 & 30682 & 110 & 0,36 \% \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Risultato della query 4 \textquotedblleft\textit{Andamento degli incidenti (mortali e non mortali) per ciascun anno}\textquotedblright{}.}
	\label{tab:RisultatoQuery4}
\end{table}

\newpage

Dalla tabella \ref{tab:RisultatoQuery4} e dai grafici \ref{fig:GraficoQuery4_Linee_1} e \ref{fig:GraficoQuery4_Linee_2} emergono le seguenti considerazioni:
\begin{itemize}
	\item il numero di incidenti mortali risulta essere molto inferiore rispetto al numero di incidenti non mortali;
	\item gli andamenti delle due grandezze rappresentate risultano essere molto simili fino all'anno 2015 ed entrambi decrescenti. Nel 2016 l'andamento degli incidenti non mortali ha una inversione di tendenza, registrando un incremento del numero di incidenti, mentre quelli mortali sono dimezzati rispetto al numero di incidenti dell'anno precedente;
	\item nonostante l'inversione dell'andamento dal 2015 al 2016, il grafico \ref{fig:GraficoQuery4_Linee_2} mostra un andamento globale decrescente, con una discesa molto rapida tra il 2015 ed il 2016.
\end{itemize}

\section{Analisi 5 : Studio comparativo annuale sulla tipologia dei veicoli coinvolti negli incidenti}

L'obiettivo di questa analisi è capire quali siano le tipologie di veicoli coinvolte negli incidenti e con quale frequenza accade. La tabella \ref{tab:RisultatoQuery5} mostra sulle righe tutti i possibili valori della tipologia dei veicoli, mentre sulle colonne riporta gli anni. Sono state identificate 42 tipologie differenti di veicolo, un numero troppo elevato per poter rappresentare in un unico grafico i dati riportati nella tabella, anche grazie alla disparità del numero di incidenti tra le categorie di veicoli. Per questo motivo, si è scelto di rappresentare le 6 tipologie di veicolo il cui numero medio di incidenti annuo fosse maggiore di 500. Le categorie identificate sono: \textit{autocarro inferiore 35q., autovettura privata, autovettura pubblica, ciclomotore, motociclo a solo} e \textit{motociclo con passeggero}.

\begin{code}[h!]
\lstset{language=SQL}
\begin{lstlisting}[breaklines=true, frame=single, captionpos=b, keepspaces=true, numbers=left]
SELECT d.anno, v.tipoVeicolo, COUNT(*) AS numeroIncidenti
FROM DWH.Incidenti as i JOIN DWH.Data AS d ON i.idData = d.idData JOIN DWH.Helper_Incidenti_Veicoli AS hiv ON i.idHelper_Incidenti_Veicoli = hiv.idHelper_Incidenti_Veicoli JOIN DWH.Veicoli AS v ON hiv.Veicoli_idVeicolo = v.idVeicolo
GROUP BY d.anno, v.tipoVeicolo;
\end{lstlisting}
\caption[Query \texttt{SQL} per l'analisi \textit{\textquotedblleft{}Studio comparativo annuale sulla tipologia dei veicoli coinvolti negli incidenti\textquotedblright{}}]{Query \texttt{SQL} per l'analisi \textit{\textquotedblleft{}Studio comparativo annuale sulla tipologia dei veicoli coinvolti negli incidenti\textquotedblright{}.}}
\label{code:querySQLAnalisi5}
\end{code}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Immagini/query5}
	\caption{Grafico a barre che rappresenta un confronto delle categorie dei veicoli maggiormente coinvolte negli incidenti annuale: 2010 (in colore azzurro), 2011 (in colore arancione), 2012 (in colore grigio), 2013 (in colore giallo), 2014 (in colore marrone), 2015 (in colore verde) e 2016 (in colore viola). }
	\label{fig:GraficoQuery5_Barre}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\textbf{Tipologia di veicolo/Anno} & \textbf{2010} & \textbf{2011} & \textbf{2012} & \textbf{2013} & \textbf{2014} & \textbf{2015} & \textbf{2016} \\ \hline
			\textit{Altro} & 90 & 91 & 54 & 78 & 72 & 82 & 99 \\ \hline
			\textit{Autoambulanza} & 31 & 40 & 46 & 52 & 39 & 42 & 42 \\ \hline
			\textit{Autoambulanza in servizio} & 8 & 9 & 11 & 11 & 9 & 13 & 7 \\ \hline
			\textit{Autoarticolato} & 105 & 108 & 119 & 95 & 115 & 97 & 121 \\ \hline
			\textit{Autobus di linea} & 458 & 409 & 384 & 327 & 359 & 388 & 422 \\ \hline
			\textit{Autobus in extraurbana} & 139 & 32 & 27 & 31 & 24 & 17 & 19 \\ \hline
			\textit{Autobus turistico} & 23 & 237 & 235 & 243 & 190 & 164 & 195 \\ \hline
			\textit{Autobus urbano} & 404 & 454 & 435 & 392 & 265 & 241 & 228 \\ \hline
			\textit{Autocaravan} & 31 & 44 & 37 & 27 & 26 & 23 & 33 \\ \hline
			\textit{Autocarro inferiore 35 q.} & 3515 & 3651 & 3190 & 2970 & 2696 & 2640 & 2889 \\ \hline
			\textit{Autocarro superiore 35 q.} & 467 & 459 & 378 & 299 & 212 & 234 & 206 \\ \hline
			\textit{Autogru} & 14 & 7 & 11 & 11 & 13 & 5 & 6 \\ \hline
			\textit{Autopompa} & 8 & 8 & 6 & 9 & 11 & 3 & 5 \\ \hline
			\textit{Autosnodato} & 4 & 10 & 7 & 9 & 3 & 5 & 5 \\ \hline
			\textit{Autotreno} & 37 & 41 & 21 & 29 & 40 & 21 & 36 \\ \hline
			\textit{Autoveicolo trasp.promisc.} & 38 & 54 & 46 & 47 & 30 & 31 & 32 \\ \hline
			\textit{Autovettura con rimorchio} & 8 & 11 & 0 & 6 & 4 & 1 & 5 \\ \hline
			\textit{Autovettura di polizia} & 442 & 494 & 468 & 439 & 447 & 449 & 462 \\ \hline
			\textit{Autovettura di soccorso} & 11 & 14 & 21 & 17 & 25 & 21 & 27 \\ \hline
			\textit{Autovettura privata} & 51964 & 51516 & 45675 & 45460 & 41649 & 40480 & 43510 \\ \hline
			\textit{Autovettura pubblica} & 764 & 898 & 853 & 816 & 794 & 808 & 787 \\ \hline
			\textit{Ciclomotore} & 1457 & 1385 & 1018 & 797 & 687 & 592 & 488 \\ \hline
			\textit{Ciclomotore con passeggero} & 46 & 53 & 59 & 37 & 40 & 42 & 48 \\ \hline
			\textit{Filobus} & 9 & 14 & 2 & 3 & 3 & 4 & 5 \\ \hline
			\textit{Macchina operatrice} & 107 & 84 & 84 & 74 & 92 & 109 & 76 \\ \hline
			\textit{Motocarro} & 11 & 7 & 12 & 12 & 4 & 7 & 3 \\ \hline
			\textit{Motocarrozzetta} & 2 & 4 & 2 & 2 & 2 & 3 & 1 \\ \hline
			\textit{Motociclo a solo} & 9920 & 10414 & 8532 & 8038 & 7136 & 7082 & 7244 \\ \hline
			\textit{Motociclo con passeggero} & 1423 & 1491 & 1289 & 1142 & 1048 & 941 & 932 \\ \hline
			\textit{Motociclo di polizia} & 21 & 22 & 17 & 21 & 24 & 30 & 13 \\ \hline
			\textit{Motrice} & 17 & 13 & 6 & 8 & 7 & 15 & 18 \\ \hline
			\textit{Quadriciclo leggero} & 317 & 326 & 291 & 290 & 268 & 230 & 301 \\ \hline
			\textit{Rimorchio} & 10 & 9 & 12 & 6 & 9 & 18 & 22 \\ \hline
			\textit{Trattore agricolo} & 3 & 3 & 3 & 0 & 2 & 1 & 4 \\ \hline
			\textit{Trattore stradale} & 25 & 11 & 15 & 18 & 31 & 18 & 25 \\ \hline
			\textit{Treno} & 0 & 0 & 0 & 1 & 3 & 5 & 2 \\ \hline
			\textit{Veicolo a braccia} & 1 & 2 & 4 & 0 & 2 & 4 & 2 \\ \hline
			\textit{Veicolo a trazione animale} & 1 & 1 & 5 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ \hline
			\textit{Veicolo ignoto perché fuga} & 0 & 0 & 0 & 7 & 151 & 14 & 11 \\ \hline
			\textit{Veicolo speciale} & 150 & 145 & 131 & 138 & 135 & 118 & 132 \\ \hline
			\textit{Velocipede} & 230 & 284 & 307 & 301 & 333 & 325 & 303 \\ \hline
			\textit{Vettura tranviaria} & 56 & 75 & 67 & 64 & 56 & 55 & 47 \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Risultato della query 5 \textquotedblleft\textit{Studio comparativo annuale sulla tipologia dei veicoli coinvolti negli incidenti}\textquotedblright{}.}
	\label{tab:RisultatoQuery5}
\end{table}

%\clearpage

Dalla tabella \ref{tab:RisultatoQuery5} e dal grafico \ref{fig:GraficoQuery5_Barre} emergono le seguenti considerazioni:
\begin{itemize}
	\item come da aspettative, le due principali tipologie di veicoli che sono state coinvolte negli incidenti sono l'\textit{autovettura privata} ed il \textit{motociclo a solo}, fatto con buona probabilità prevedile a priori, dato che sono le due tipologie di veicoli principali utilizzate come mezzo di spostamento;
	\item in generale, l'andamento del numero di incidenti nel corso del tempo per ciascuna tipologia di veicolo è non crescente. In particolare, dal grafico \ref{fig:GraficoQuery5_Barre} emerge che ci sono notevoli variazioni per la categoria di veicoli \textit{autovettura privata} nel corso del tempo, mentre per le altre categorie le variazioni sono molto meno accentuate.
\end{itemize}